
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt, letterpaper]{article}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=4cm} %
\usepackage{reledmac}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verse}
\usepackage[right]{lineno}
\setmainfont{Junicode}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Édition numérique de l'imprimé comprenant la \textit{Sylua epistolaris seu Barba} de Ioannes Sapidus}
\author{Marie Jeannot-Tirole}
\date{14 juillet 2023}
\newcommand{\resetlinenumbereveryfive}{%
\modulolinenumbers[5]%
\linenumbers%
}
\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Titre courant}

            \section{Introduction}
        Nous avons intégré une version régularisée du texte dans la balise
               <reg type="norm"> . Nous avons effectué les changements suivants : 
            \begin{enumerate}
            \item{ſ en s}          
        
            \item{ß en ss}          
        
            \item{ij en ii}          
        
            \item{́ en que (avec disparition de l'accent
            \footnote{Il aurait été
                        trop complexe de réintégrer l'accent sur la voyelle de la syllabe
                        précédente, comme attendu.}
        )}          
        
            \item{ en que}          
        
            \item{ en quam}          
        
            \item{t́ en tur}          
        
            \item{ꝑ en per ou par}          
        
            \item{ꝓ en pro}          
        
            \item{ꝰ en us}          
        
            \item{ꝙ ou ꝙd en quod}          
        
            \item{p̃ en prae}          
        
            \item{ꝗ en qui}          
        
            \item{ꝰ en us}          
        
            \item{q̃ en quæ.}          
        \end{enumerate}           
        Nous avons également développé les nasales marquées par un tilde (ũ, ẽ, õ,
               ã, m̃, ñ) sans le mentionner.
            \section{Chaîne de traitement}
        La transcription a été réalisée avec le moteur HTR Kraken et le modèle HTR
               Gallicorpora+ du projet Gallicorpora. Les fichiers ALTO de transcription de chaque page sont en
               ligne sur mon dépôt GitHub Data repository for HTR model training. Nous avons utilisé des scripts XSLT pour transformer les fichiers en ALTO en TEI, puis pour
               enrichir les données. Une fois le fichier XML achevé, nous avons utilisé une seconde
                  pipeline avec des scripts XSLT pour effectuer les exports en txt, html et
               tex. La scansion des poèmes a été ajoutée grâce à une troisième pipeline.\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPIGRAMMA TA IOANNIS SAPIDI. Selestadii bonas literas ac linguam utramque docentis.\end{center}}}
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IACOBVS SPIEGEL RO. RE giæ & catholicæ Maiestatis secretarius Chuonrado Peutingero eiusdem Consiliario S. D. P.\end{center}}}
NE MIreris Peutingere eruditissime sub nomine tuo erudita hæc Sapidi nostri Epigrammata prodire in lucem. Soleo enim, quia meopte ingenio nequeo rem literariam iuuare alienis saltem lucubratiuculis dedicandis operam dare, tam & si non ignoro id officii uelut infame a magnis improbari. Porro hæc protrusa uerius, quam emissa accœperis. Siquidem tam laudis quamuis promeritȩ negligens est noster Sapidus. ut, nisi (crede mihi) quadam ego ipse pro ueteri in eum iure autoritatula usus essem, hos omnium horarum lusus posteritas olim desyderasset. Itaque a me seruatos, tibi nuncupo, non secus legendos offerens, at uelut quoddam futurorum Sapidicorum laboru prȩgustamentum, quem non solum apud hoc nostrum Sletstadiense sodalitium, sed & apud omnem reipub. literariȩ cateruam, cum uitæ integritas, tum remotior eruditio iamdudum gratum fȩcere. Vale, cum Oecolampadio, Adelmannisque nostris, Selestadii, Prima Aprilis. M. D. xx. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPIGRAMMATA IOANNIS Sapidi Selestadiensis.\end{center}}}
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD R.P. Paulum Volsium Abbatem Hu gonis curiæ.\end{center}}}
Rhenanum, Sapidumque duplex sitis expulit urbe\\
Te ruri in uilla uisere Paule tua.\\
Illa quidem potuit modico sedarier haustu,\\
Illam colloquium non satiare tuum,\\
Teque leuaturum saltem sperauimus unam,\\
Nam non tollendæ spes utriusque fuit,\\
Nunc quoniam nobis non es inuentus, abimus\\
Et premimur miseri, te per utraque magis.\\
Vis tamem alterius nos est restincta per ipsos\\
Alterius soli stat minuenda tibi.\\
Quam nisi reddideris lenem dulcedine linguæ,\\
Tantaleam poterit mox superare sitim.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}ÆNIGMA de duabus ma tribus earumque filiis.\end{center}}}
Hi pueri nobis nuper genitricibus orti,\\
Sunt quibus \& fratres qui genuere uiri.\\
Vtraque legitimi tamen est fœtura cubilis,\\
Dic igitur natos qua ratione putas?\\
 [a ii] \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}De Hirundine alba.\end{center}}}
Coruus erat niueis indutus corpora pennis,\\
Nunc gerit infausta garrulitate nigras,\\
Hæc fuit atra, sed, ut cygnus, nunc albet hirundo\\
Cui nimium lingua profuit esse lenem.\\
Sic hominum res sunt, datur huic quod peccat honori\\
Alter idem faciat, iam graue crimen erit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}De Diuite ægroto, medico & rustico.\end{center}}}
Summa fuit medico locupletis cura medendi\\
Tandem animam edentis, sed tamen exiguam,\\
Tum medicus (det ut ægroto spem roboris) inquit\\
Hunc flatum centum crede ualere minas\\
Forte aderat diti Cereales pendere census\\
Rusticus, is magnum uentre dedit crepitum\\
Et tantillus ait, si fit te iudice tanti\\
Non poterit tantus mille ualere minas?\\
Stulte quid admiraris opum uim, diues, in arca\\
Si preciosa magis podice pauper habet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ænigma.\end{center}}}
Ante diem uitæ quam uirgo peregerat unum\\
Nubilis est iuueni ducta puella uiro.\\
Et nec adhuc ȩui spacio superauerat annum\\
Est ubi se natus de genitrice puer.\\
Atque sepulchrali prius est data mortua tumbæ\\
Quam de maternis ædita uisceribus.\\
Nunc dulces quicunque iocos \& reddis \& audis\\
Oedipodionias hic tibi sume uices.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}De duobus Cytharœdis Ioanne & Petro.\end{center}}}
Distat Ioanni Petrus uel δὶς διὰ πασω̃ν\\
Qui negat, est stolido crassior ille Myda\\
Dignus \& ut totus stupido mutetur asello\\
Nec tantum pandas induat auriculas.\\
Hæc rata sit tanque Lydi sententia Tmoli\\
Phœbon Ioannes, Panaque Petrus agit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ad Gandum\end{center}}}
Te raro esse domi iactas, qui sæpe uoceris\\
Charus plebȩis nobilibusque uiris\\
Hæc est causa, cibi domus est tua sempro inanis\\
Constat ubi, quod edant, muribus esse nihil.\\
Sed probo, quod captas alienas umbra culinas\\
Non uis ut mures, Gande, perire fame.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ad sodales Erasmo Roteroda mo consuetudine iunctiss[imos].\end{center}}}
O Lystri, Bruno, Basili, Rhenane, Frobeni,\\
Nesene candidissime,\\
 [a iii.] Heluetiæ decus æternum Glareane\footnote{Glareane : Glariane}, probatis\\
Tum literis, tum moribus,\\
Integer interpres diuinæ mentis, \& idem\\
Trilinguis Oecolampadi.\\
Tu quoque Gerbelli, gemini laus splendida iuris\\
Vtramque callens Pallada,\\
Artis Apollineæ Rheti celeberrime mystes\\
Fonteie, uosque cæteri,\\
Dulce sodalitium, cum uestro tam bene Erasmo\\
Vobis, \& illi cum suis,\\
Quam bene syluestri cum lectis esse Dianæ\\
Ninphisque scimus cum dea,\\
Vos adeo consuetudo deuincit Erasmi.\\
Huicque uestra conuenit,\\
Primum aut postremum quid dicam, aut mirer eorum\\
Quis læta corda pascitis?\\
Si tractat ioca, ridetis, si seria, uultus\\
Catonianos sumitis.\\
Si iubet, arrectas, suadetue, aduertitis aures\\
Si humana, quam miramini?\\
Si diuina docet, mox raptis mentibus, inter\\
Cœli incolas uersamini.\\
Si graditur, comites estis, stantemque repente\\
Si stat corona cingitis.\\
Si genio ad mensam indulget, gaudetis \& ipsi\\
Conuiuio hoc liberrimo.\\
Adde quod ingenium, grauitas, facundia, candor,\\
Honos, decus, modestia,\\
Tot blande veneres, charites, tot casti \& amores.\\
Et mille uirtutum agmina,\\
A pede quæ certant imo componere totum\\
Supremum ad usque uerticem.\\
Ceu quod uersicolor gemmis auroque coruscat\\
Diadema signis asperum.\\
Quam uos alliciant, rapiant, faciantque stupere\\
Quibus ista distrahant modis.\\
Qualem Anchisiadem radiantia dona labores\\
Viui manus Vulcaniæ.\\
Latonaut Triuia, sic Phœbus gaudet Erasmo,\\
Vos inter adstans nescius,\\
Digna die spreta o consortia adire uadatis\\
Quæ diis simul communia\\
Hic syncerus amor, procul hinc proculatra simultas,\\
Tanta est Erasmi gratia\\
Ast maiora cano, nullumcp audita per æuum,\\
Totidecus Giermanix.\\
En uulsam dantes herbam, præcellit Athenas\\
Vrbs barbaro solo sita\\
Baiana, secta aurifero Basileia Rheno\\
Amȩnitate amȩnior\\
Estis Io nati fœlici sydere, quando\\
Sors tanta uobis obtigit,\\
Inter at ignarum uulgus, ludique popellum\\
Miseram nimis uitam tero\\
Visendique meos quanque prȩberier ansam\\
Tristis uetat necessitas\\
Sed solet hoc animos unum releuare dolore\\
Miserando alioqui\footnote{alioqui : alioquin} \& hostibus,\\
Quod me quæ sequitur Tragicis Rhannusia fatis\\
Meis frui det optimis.\\
Ergo alacres Sapidi memores iam uiuite uestri\\
Mihi sodales mellei,\\
Tu quoque re quauis semper dignissime Erasme\\
Germane Phȩnix unice,\\
Viue tuos annos \& me dignare fauore\\
Tuo tuum, si sum meus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}In græcitatis nunc studiosum nunc osorem.\end{center}}}
Quod non Isthimiacam tibi Corinthum\\
Datum appellere, diceris benignis\\
Nunc diis, nescio quas referre grates\\
Nunc uotis aliis, datoque nauta,\\
Summo rursus eam sequi labore,\\
Non forte (ingeniis graue hic quod altum est\\
Latu fœmineis) eo futurus.\\
Audi consilium meum, precare\\
Dia numina, polypi remota\\
Natura instabilis, queas ut olym\\
Gratari tibi contulisse pectus.\\
Quod constans sibi, diis, simulque nobis.\\
Nam mens uersatilis Cothurnus, aura \&\\
Qualis verna, parem fidem meretur.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN FAVSTVM.\end{center}}}
Fauste tuis rapidos minitare\footnote{imitare : minitare} laboribus ignes,\\
Vergilii cedant si tua carminibus.\\
Crede tuos magno uersus conferre Maroni,\\
Est Balbi numeros composuisse tuis.\\
Sed tua loripedi committe poemata diuo\\
Musa tuos ridet Vergiliana modos.\\
Cuique suum pulchrum, te cȩca Philautia tangit\\
Plus nimio, sine te laus aliena probet.\\
 [b] \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN CAVponem & Musicum suiipso rum interemptores.\end{center}}}
Iam cana hyems ardebat acri frigore\\
Diebus in decembribus.\\
Laqueo perosus Caupo lucis sustulit,\\
Et se fluentis Musicus.\\
Natura ius suum cruento crimine\\
Solui perægre\footnote{peregre : perægre}
                     sustinens,\\
Horrere cœlum cogit igne \& impetu\\
Niuesque mixtas fundere,\\
Eurosque sȩuum mugientes, arborum\\
Robur per arua sternere.\\
Quibus docet, lugere se, mortalibus\\
Non esse pœnam uindicem,\\
Vt in minora, maximum in scelus, sibi\\
Ideoque detestabile\\
Crudele factum, moribus crudelibus\\
Non deputato tempore.\\
Sed clausa uasis, ui feruntur fluctuum\\
Indigna humo cadauera.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD IAcobum Spiegellium municipem suum.\end{center}}}
Vt discat bene compositos effingere gestus,\\
Et fœda turpes tergere fronte notas.\\
Sollicitis uirgo formæ studiosa decoræ\\
Luminibus uitreum consulit orbiculum.\\
Vt possim male contractos dediscere mores\\
Et densa mentem nube leuare meam,\\
Consulto, speculum quo non est clarius ullum,\\
Nam uitium exterius monstrat \& interius.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN MAriam puellam.\end{center}}}
Vili dignata est cerdoni nubere uirgo,\\
Quæ sibi persuasit nobile coniugium.\\
Sed timuit ne longa fames se cernat ademptam,\\
Qualem qui appositos despuit esse cibos.\\
AD IACObum Vvinphelingum \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}municipem suum.\end{center}}}
Vina refers diuersa tibi peperisse podagram,\\
Hanc simul inuitum te retinere domi\\
Credo, sed \& manibusque tuum pedibusque sequendum\\
Hoc in iudicium niterer ire celer,\\
Ni mihi uincisset linguamque caputque manusque\\
Tentassetque pedes ista podagra meos.\\
Sed male qui cecinit, nescit medicina podagram\\
Nempe mederi illi potum Acheloa puto.\\
Hunc bibe , iturus \& es\footnote{, iturus \& es : \& iturus} manibus pedibusque uicissim\\
Hoc in iudicium qui modo stare nequis.\\
 [b ii]  [EPIGRAMMATA IO. SAPIDI] \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD ORatorem.\end{center}}}
Sit tua Nestorea melior facundior lingua,\\
Hiblȩisque fauis dulcius eloquium.\\
Ac age rem musis benefortunantibus omnem,\\
Orator polles ære loquente nihil.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE INsigniis Alberti Archiepiscopi & Cardinalis Moguntini.\end{center}}}
O ingens Alberte decus, ter maxime presul,\\
Quo nil Germanus sanctius orbis habet.\\
Qualia sunt certis Memphitica symbola rebus,\\
Hæc referunt mores, mystica signa, tuos.\\
Parcit magnanimi pietas genuina Leonis,\\
Mitia supplicibus sunt tua corda reis.\\
Non aquilina capit uiles uenatio muscas,\\
Non tua res curat mens generosa leues.\\
Tutor Hyperboreis fului Gryps montibus auri est.\\
Tuque tui mira sedulitate gregis.\\
Candida sunt ȩque nigro discreta colore,\\
Quod duras sortem compari utramque modo.\\
Ergo age uir tot macte bonis, quod uox nequit ulla\\
Dicere, duc Pylios diue future dies.\\
EPITAphium Andreæ Maphȩodi Vallesii. Obiit Selestadii M. D. xix. Hac cernis Andream uiator urnula\\
Maphȩodum, quo non adulescens fuit\\
Præstantior uirtute, morum \& ingeni.\\
Sed rara raro transit ad frugem indoles.\\
Duo lustra uixit, \& duas trieterides,\\
Nunc sis abi, tibique persuasum siet,\\
Iuuenem bonum, semper satis senem mori.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD BEAtum Rhenanum municipem suum,\end{center}}}
Dum miror pulsa nitidum caligine cœlum\\
Et medium brumæ, ueris habere uices,\\
Tum mea, qui subito tam longa silentia rumpat\\
Ales, \& arguta dulcia uoce sonet,\\
Miranti mihi Musa refert, quid inepte laboras?\\
Aduentus magni sunt ea signa uiri.\\
Mox subeunt mentem transactȩ somnia noctis,\\
Endymeonȩo digna sopore nimis.\\
Nam me dormitante uiri præstantis imago,\\
Visa fuit gemina cingere fronde caput.\\
Hæc donum Ciceronis erat, Demosthenis illa,\\
Romanȩ, \& Graiæ premia militiæ.\\
Sed dea non me falsum habuit, quæ denique uidi,\\
Sese etiam maius somnia pondus habent,\\
Dum certo reserat Rhenanum fama Beatum,\\
 [b iii]  [EPIGRAMMATA IO. SAPIDI] Optatum patriæ se retulisse suæ.\\
Hic mihi magnus is est, gerit hic ea serta, cuique\\
Tertia de Solyma gente corona uenit.\\
Ergo meum carmen reduci gratare Beato\\
I, simul \& patrias excipe delitias.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN MILitem & eundem iactabundum.\end{center}}}
Vmbra tibi est tua terrori, multoque times plus\\
Pysandro, eque specu prospiciente viro.\\
Attamen usque soles bullatis tollere nugis\\
Herculeos ausus, Hectoreos animos,\\
Tot captas predas, tot diruta mœnia belli.\\
Tot simul inuicto corpora fusa tibi.\\
Si quantum linguæ, tantundem cordis haberes,\\
Non foret ætherea tutus in arce deus.\\
Argolicis si te talem sua sȩcla tulissent,\\
Verbis, non annis res foret acta decem.\\
Sed quod nulla fides tibi, diis conuitia iactas,\\
Os elinguandum dande per inferius.\\
Quid sȩuis bone uir, facile est non credere, semper\\
Periuro \& profugo, pectus inesse uiro.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN VIRginem perfrica tæ frontis.\end{center}}}
Si virgo es, cur uirgineum dediscis honorem?\\
Nulla uerecundo uirgo pudore caret.\\
Thaide si coram facias, quæ cernimus omnes.\\
Auertet uultus hæc pudibunda suos.\\
Nunc quoniam celet Thais sua furta Dione,\\
Nec gratis quoquam tangier illa uelit,\\
Tu nudes caput, \& malis quoscunque lacessas\\
Thais erit uirgo, uirgoque Thais eris.\\
Culpam in naturam torques, quin illius ergo\\
Si quid turpe magis, credimus ut facias.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE CRȩso & filio eius ex Gellio.\end{center}}}
Dum petit elinguis genitorem Martius ense\\
Dirupit nodos uox uiolenta suos.\\
Vita manet regi, dextram neque polluit hostis,\\
Sors habet in manibus spemque metumque suis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN CAscam puellam uendentem ipsi Gallum pro Capo.\end{center}}}
Mane canit, prȩstatque animis, Veneremque frbeuentat,\\
Sane hæc inuersis uis manet inguinibus.\\
Sed manet omen atrox, ausam te uendere Gallum\\
Pro Capo, idque alio perfida casca modo.\\
Nempe mihi datus est, re Gallus, nomine Capus,\\
Vir tibi re Capus, nomine Gallus erit.\\
Ipse meo Gallo genitalia tollere possum,\\
 [EPIGRAMMATA IO. SAPIDI] Ipsa tuo Capo non dare testiculos.\\
Ille meus Capus gustum recreabit herilem,\\
Ille tuus Gallus diuæ erit aptus Opi.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE DOmo Pauli phrygionis municipis sui.\end{center}}}
Venit ab augustis angustum rebus ad usum\\
Et nunc est tenuis quæ fuit ampla domus.\\
Sed satis est Musis, ut quæ post grandia Pluti,\\
Contentæ modicis, hic habitare parant.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN ADOlescentem publice in corbe expositum.\end{center}}}
Omnia si perdas famam seruare memento,\\
Scripsisti famæ non memor ipse tuæ.\\
Quod si non digitis, sed scriptum mente fuisset,\\
Non in corbe fores fluctibus expositus.\\
Omnis ut artis eget puræ custodia famæ,\\
Perdita sic nulla reddier arte ualet.\\
Sed te alioqui inopem leuat hac infamia cura\\
Ne serues, quoniam perdere nil reliqui est.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium uulpis interemptȩ.\end{center}}}
Hic iaceo uulpes, teneris quæ facta sub annis,\\
Præda, dehinc uili uendita sum precio,\\
Pascor ut ingenii moueam improbitate cachinnos,\\
Sed pereo nimium dum placuisse uolo.\\
Meque, mihi per quem potui sperare salutem,\\
Quod fuimus similes pectore \& ore, necat,\\
Est \& ab, interitus occasio sumpta, racemo,\\
Hunc ego, non pullos quos tum ille uorat.\\
Lector abi, uulpisque malo procul effuge uulpes,\\
Quas ne cognoscas pellis ouilla\footnote{ouilla : ouina} tegit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN OBtrectantem Erasmo.\end{center}}}
Inuide Grammaticum prȩgnantem dicis Erasmum,\\
Ceu grauidus properet gignere Grammaticos.\\
Non hic Grammaticos, sed tu paris, haud tamen ille\\
Grammmaticen tractat, tu tamen usque male.\\
Grammatici nomen non aures radit Erasmi,\\
Offendo, si te dixero Grammaticum.\\
Atque licet tot Grammaticos, sine pectore gignas,\\
Non tamen es dignus nomine Grammatici.\\
Tu res gigne tuas, summas, sine gignat Erasmus\\
Non curat triptas, qui gerit arma Iouis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE IOANne Marco Equite aurato.\end{center}}}
Hostica Ioanni postquam uiolentia Marco\\
Vulnifico geminas abstulit ense manus,\\
Heus, ait, uxori facinus crudele dolenti,\\
 [c]  [EPIGRAMMATA IO. SAPIDI] Polubra tolle meis non magis, apta uolis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE HORrida tempestate.\end{center}}}
Verberet usque licet summas sonus ȩreus auras\\
Non tamen aerius desinit esse sonus,\\
Quoque magis pueri caua funibus æra fatigant,\\
Hoc grauius pluuio turbine sȩuit hyems.\\
Causa subest, aut arte negans natura repelli\\
Aut, quod non dico, uana superstitio.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD VILlicum suum.\end{center}}}
Te fore promittit coniux tua prole parentem,\\
Vicinoque parat cuncta puerperio,\\
Lucinamque uocat, totus iam transiit annus\\
Cum parte alterius, non tamen illa parit.\\
Mox repetit ludum, quoties nec se pudet ausam\\
Illudi toties, credere teque iuuat.\\
Innumeros Elephanta putem prius ȩdere partus,\\
Quam possis unum pignus habere thori.\\
Nonnullæ catulis admorunt ubera mulæ,\\
Hac nunque lactis gutta uel una fluet,\\
Mus est ridiculus genitus de montibus isthac\\
Cum lotio \& merda, nil nisi risus erit.\\
Villice uis causam? monstro natura repugnat,\\
Namque hominem ex cuculo non paritura lupa est.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPltaphium Nicolai Bulachii adulescentis.\end{center}}}
Nicoleos Bernhardus in hac Bulachius vrna est.\\
Qui tenuit uitæ uix duo lustra suæ,\\
Sat uixit, quoniam uixit bene, uita nec ulla\\
Plus habet, est primum nascier, inde mori.\\
OB. Selestadii M. D. xviii. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE EVcharistia.\end{center}}}
Pande fores te CHRISTVS adit uenerabilis hospes.\\
Hic tibi perpetuum conferet hospitium.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE EAdem.\end{center}}}
Pande fores, omnemque domus ostende nitorem,\\
Te non ingrat, us qui petit, hospes erit.\\
Nam pariter tibi sydereum reserabit Olympum,\\
Et dabit æternas cernere delitias.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE NAtali pueri IESV.\end{center}}}
Qui suos soli rapido labores.\\
Et globum Phœbes uariȩ coruscum,\\
Et tot immensum faciebus olim\\
Condidit orbem.\\
Ecce natura deus abrogata\\
Prodit ex aluo Mariæ tenella\\
Virginis, natus Solymas ad oras,\\
Nocte silenti.\\
 [c ii] Ore iam sugit roseo liquorem\\
A sacris pendens niueum papillis,\\
Tum parens blande pia crebra libat\\
Oscula proli.\\
Flatibus brumam tepidis decembrem,\\
Fasciis, sedant, puero uoluto,\\
Conscii rerum geniti satoris\\
Bos \& asellus.\\
Mox uagum iussi pecorum magistri,\\
Nuncium per cœlicolam, sub arcta\\
Commeant prȩsepia uagientem\\
Visere regem.\\
Sanguinem iam purpureum (iubente\\
Lege) profundit, cupidisque cani\\
Stringitur uatis Symeonis ulnis\\
Paruulus infans.\\
Hinc Magi reges coeunt \& illinc\\
Dotibus, stella duce, cum Sabeis,\\
Carnea proni quoque mole clausum\\
Numen adorant.\\
O puer cunctis memorande seclis,\\
Quo sato cunctæ\footnote{cunctæ : cuncta} periere pestes,\\
Quo modis nato reparata miris\\
Omnia rident.\\
Ergo tam miti reducis salutis,\\
Solue latori, studio celebri,\\
Debitas gratas, spatium per omnes\\
Sedula plȩbes,\\
Christe, qui summo resides Olympo,\\
Quæ tuas laudes modulata pubes,\\
Hæc tibi pro delitiis supernis\\
Supplicat, Amen.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE METamorphosi monachi\end{center}}}
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}& amicæ eius.\end{center}}}
Prisca tot inuersas mirantur secula formas,\\
Sed uideo nostris cedere temporibus,\\
Vtar ego breuibus, crassæque fauore Mineruæ\\
Sit licet ampla, bona, res quoque digna cheli.\\
Ausa fuit Venerem fabri se dicere coniunx\\
Quod foret eximio rarus in ore decor.\\
Hic pariter non erubuit Vulcanus haberi,\\
Quod foret in toto corpore nullus honos.\\
Non citherea\footnote{citherea : Cytharea}
                     tulit, mentitos seque uirumque.\\
Et meritas pȩnas sic meditata refert.\\
Tu quoniam tenos fingis Venus esto, tibique\\
Sume animum Veneris, tu quoque Mulciberi.\\
 [c iii] En mars uester erit, quo dicto, facta sequuta.\\
Mars monachus tanta flagrat Acydalia.\\
Dumque sui furtim fructu potiuntur amoris\\
Deprensos, stricto Lemnius ense, petit.\\
Sed tamen infandum facinus pia cura deorum\\
Depulit, antiquis auxiliata modis.\\
Inque lupam predȩ cupidam mutata puella est,\\
Quam rapuit Monachus factus \& ipse lupus.\\
It faber in uolucrem Maii quæ tempore mensis\\
Vniuocos\footnote{Vniuocos : Vninuocos}
                     rauco fundit ab ore sonos.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE DIVite sacrifico moriente.\end{center}}}
Nuncius horrendum iamiam properabit ad Orcum,\\
Quo tibi non ullus certior esse potest.\\
Si quid habes scelerum Stygio mandare tyranno,\\
Hoc age rem, fidus crede minister erit.\\
Ast opus est alio, tibi qui mandata reportet,\\
Hic semel hoc mensus, non remeabit iter.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Petri Dieleri medici.\end{center}}}
En recubat Petrus medicæ doctissimus artis\\
Hac, præmatura morte peremptus, humo.\\
Quam toties strauit, sed aperto Marte petitam,\\
Sternitur incautus illius insidiis.\\
Ponite spem medici, saluandæ ponite uite\\
Si mors uictorem uincere uicta potest.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Ioannis Ruseri.\end{center}}}
Corpus Ioannis Ruseri hæc continet urna,\\
Qui Graio \& Latio claruit eloquio,\\
Tot pariter, quod uix multi, uirtutibus unus\\
Hinc uisus superis dignior esse polo.\\
Sicque diem meruit properata morte supremum,\\
Viueret æternos ut super astra dies.\\
OB. Selestadii. M. D. xviii. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE PVbe habita pro capillis diuæ Catharinæ.\end{center}}}
Improba ridiculo genitalem fœmina barbam\\
Costidos insignes donat habere comas.\\
Credulus hic toto circumfert orbe capillos,\\
Allicitur plæbes in noua uota leuis\\
Conueniunt, orant, \& crinibus oscula figunt\\
Culta fuit Bromii non ita uerpa patris.\\
Efficit, hæc fidei uis est, miracula pubes.\\
O quoties umbram res pietatis habent,\\
Verius in diuis colitur, quod uiuit Olympo\\
Posthabitis terræ, quæ sua, reliquiis.\\
Qui uita superos \& moribus exprimit, ille.\\
Ille colit superos, \& colitur superis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE QVOdam monacho concionatore\end{center}}}
Lignipedem clamasse ferunt, ubi seria res est,\\
Solueret in risus plebis ut ora ioco,\\
Sunt tria quisque suæ, quæ credat iure maritus\\
Vxori, in reliquis non adhibenda fides.\\
Si cænante uiro, non est, uel clam prius ædit\\
Lautius, aut posthac se saturare parat,\\
Cum parit, aut de legitimo fȩcunda marito,\\
Aut fuit alterius semine mixta uiri.\\
Nunc ubi mandatur gelido defuncta sepulchro,\\
Non potuit morbum non habuisse malum.\\
Quin uideas, quibus una fides, quod fronte Catones\\
Et sunt corde Plani, nulla sed in reliquis.\\
Sic genus hoc, cuius parasitus \& ille farinæ est,\\
Fœmineus gemina præminet ordo fide.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Susannæ Guestermannæ quæ fuit uxor dñi Casparis Guester manni, octouiri Seletstadiensis.\end{center}}}
Occubuit muliebre decus, iacet ancora turbæ\\
Pauperis illisa, fracta Susanna, rate.\\
Terra fouet corpus. melior pars reddita cœlo\\
Hic habet æternum fama relicta locum.\\
OB. Selestadii M, D. xix. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD PAulum Volsium Abbatem.\end{center}}}
En grauis ad nostras rumor peruenerat aures,\\
Congressam\footnote{ : }
                     pestem Paule fuisse tibi.\\
Indolui, dixique uocant si fata, tegamur\\
Ruseri tumulo Volsius \& Sapidus.\\
Marte diu dubio, superas tame, \& nisi ferro\\
Hæc elapsa foret, cæde maderet humus.\\
Esset \& a morbo, quo\footnote{qui : quo} non lætalior alter,\\
Æternum dono libera uita tuo.\\
At nunc pernicie doctam, uel nomine terres,\\
Et quocunque uenis, non manet illa lues.\\
Inde tuo accessu nostris e mænibus actam\\
Debemus, nimium quis modo sæua fuit.\\
Ergo diu sine te, nostram sine Paule salutem\\
Nobis, si tutos hoc cupis esse malo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD MARsum uicinum suum pro amicæ salute uota facientem.\end{center}}}
Cærea suspendis Mariano dona sacello\\
Adsit ut hæc dominæ uirgo benigna tuæ.\\
Idque pedes nudus, nudus caput, hyrtus amictu,\\
Vt pietas celerem tam pia cogat opem,\\
 [d]  [EPIGRAMMATA IO. SAPIDI] Scilicet huic labor est, spurcos curare furores,\\
Quæ casto famulos seruat amore suos.\\
Hunc si corde petas, dabitur, non digna rogantem\\
Marse caue maneat te graue supplicium.\\
Obscœnos impura decent, \& pura pudicos,\\
Nunc tua fer Paphiæ uota prophana deæ.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE INFœlici Matrimonio patris & filii.\end{center}}}
Ducunt uxores genitor natusque secundas\\
Vnaque sed pompis, lux data, disparibus.\\
Namque parens uiuam sacras comitatur ad ædeis,\\
Et cassam uita filius ipse suam.\\
Quo pariter casu gaudentque dolentque uicissim,\\
Illius ille bonis, illius ille malis,\\
Nulla prius simili memorarunt carmina pacto,\\
Mixtas lætitiam tristitiamque simul.\\
Vix decimus nono solis successerat ortus\\
Cum pater uxoris dat quoque corpus humo.\\
Vult deus hos aliquis nolintue uelintue beatos,\\
Quo duce nauifrago bis rediere freto.\\
Sed uetuli stultique canes si rursus adire\\
Frusta uelint uomitus ad male cocta sui,\\
Inuenient toto non ullas orbe uolucres\\
Quæ sibi perniciem forte cacare uelint.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE Fldei raritate.\end{center}}}
Fœmineæ lachrymæ, nitidus sol, risus herilis,\\
Quique canis quarto ceu pede claudus init.\\
Ista docent alium atque alium sumentia uultum,\\
In reliquis pariter rebus abesse fidem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD IOannem Ruserum, Ex solis Iambis.\end{center}}}
Maris procella, quem solique plurimus\\
Adegit error, a pudica coniuge\\
Abesse, lustra bis duo per integra,\\
Thorum procis tot interim impetentibus,\\
Domum reductus, haud dedit domesticis\\
Suisque ciuibus, par esse gaudium,\\
Huic quod ex tuo redire contigit,\\
Tuis sodalibus, mihique maxime,\\
Quod unice meum tibi dicauerim\\
Amorem, \& hos Iambicos simul modos,\\
Vt indices repulsæ amaritudinis\\
Forent, Beatus hinc eundo quam mihi\\
Reliquit, orbus ipse nam licet mea\\
Beatitate sim, tamen te amiculo\\
Nimis malis leuabor a doloribus,\\
Quibus Beatus improbe nocet mihi.\\
 [d ii] Adibimus frequenter alter alterum,\\
Honesta uerba conferemus inuicem,\\
Loquentur ora sæpe nostra Erasmicam\\
Scientiam, peritiam, eloquentiam,\\
Decus perhenne, cæterasque gratias.\\
Beabit \& beati amæna mentio,\\
Sinemus insciis suas ineptias,\\
Viros honore, literisque præditos\\
Probabimus, fauente cum nouem simul\\
Sororibus benignitate Apollinis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD IAcobum Viniphelingum municipem suum.\end{center}}}
Natus es aduersis, quæ te sine fine fatigent,\\
Donec in hac fletus ualle superstes eris.\\
Vt tandem placida possis gaudere quiete,\\
Cum sancto domini monte locatus eris.\\
Nemo potest, nisi per uallem conscendere montem.\\
Ima prius superat, quisquis ad alta petit.\\
Fide senex, ea sunt certæ præludia pacis,\\
Dat deus hac pacem conditione suis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Paulum Phrigionem municipem suum.\end{center}}}
Paule foues, tecum famulum famulamque profectos,\\
Ad patrios Boia de regione Lares.\\
Scilicet Alsatum similes non continet orbis,\\
Tam ualet ille foro, tam ualet illa foco.\\
Quin ea cura meri, plus omnibus, angit utrumque.\\
Vt ne quid pereat nocte dieque bibant.\\
Inuidet urbs omnis nimis hos tibi Paule ministros,\\
Sed quos nemo suæ uellet habere domi.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITaphium Balthasaris Lepidi.\end{center}}}
Hinc alio procul ite dolor, suspiria, luctus,\\
Ad uestros mores non facit iste locus.\\
Hoc quia sunt tumulo risusque iocique salesque\\
Qui pariter Lepido cum periere suo.\\
OB. Selestadii M. D. xix. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD VItum Decanum Surburgensem.\end{center}}}
Quod rapias nos Vite tuis salibusque iocisque,\\
Credendum membris numen inesse tuis.\\
Si latuit nunc hac, nunc forma Iupiter illa,\\
Quid si nunc Vitus, qui modo Momus eras\footnote{eras : erat}.\\
Hoc tamen hunc superas, nam cum nouus esse uolebat,\\
Desiit ille prior, nec duo \& unus erat.\\
Sed tu semper \& unus es \& semper duo, nempe\\
Viteque Momus eris, Momeque Vitus eris.\\
Magna quidem res est Momi cognomine dici,\\
Non omni Momum conuenit esse uiro.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE IVnone & Vulcano.\end{center}}}
 [d iii] Claudus deus Zelotypus Zelotypæ\\
Conquestus est Saturniæ,\\
Thori malo querens modum, cui retulit\\
Tibi quod Venus, mi lupiter.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN MAriam uiduam.\end{center}}}
Quod Mariæ non ora madent pro coniugis urna,\\
Cum tamen huic primo nupserit, atque recens,\\
Sat tumulum putat esse sacra lustrarier unda,\\
Et durum inuitas cogere lachrymulas.\\
Nam magno nisi prorumpunt urgente dolore,\\
Materiam fletus non habet illa bonam.\\
Quem, modo neglectum, si congeminauerit olim,\\
Certior est uiuum facta redire uirum.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN EAndem.\end{center}}}
Ambiguum est, Mariæ cur non liquor extet ocellis,\\
Soluit ut amisso tristia iusta uiro.\\
Sed prius arenti fundet se pumice Rhenus,\\
Quam stet in illius gutta uel una genis.\\
Hi fontem lachrymis credunt siccasse dolorem,\\
At dolor hoc tantus non patet iudicio.\\
Sunt quibus iste dolor, potius dolus esse uidetur.\\
At dolus in fictis occulitur lachrymis.\\
Sit dolor hiis, aliisque dolus, certe mihi monstrum est,\\
 [SELESTADIENSIS.] Fœmineum, capitis rore, carere caput.\\
Non secus ac si lingua cui sine uoce puellæ,\\
Aut sine natiuo mens foret ingenio.\\
Nam quocunque modo se fert occasio flendi,\\
Hac mulier primas semper in arte tenet.\\
Hinc fletu, doleat fingatue rependet utrumque,\\
Quo sine monstrosum stulta patrabit opus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Magdalenæ.\end{center}}}
Hic recubat membris qua non formosior ulla est,\\
Magdala uirginei lausque decusque chori.\\
Hanc uoluit castam lucis sibi adesse Diana,\\
Sed statuit nuptam Cynthia ferre uirum.\\
Dumque deæ certant, morti dat Iuno puellam,\\
Ne capiat mœchum tam bona forma Iouem.\\
Est animam deus insontis dignatus Olympo,\\
Quo nunc, pro lucis, pro potiturque uiro.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}De HIRVNdine capta a Rana.\end{center}}}
Forte celer summam dum stringit Hirundo paludem,\\
Imprudens ranæ est ore retenta pedem.\\
Se parat ulcisci genus a Pandione ductum,\\
Vt cui uindictæ prisca libido sedet.\\
Cecropius Lycio sanguis se sanguine tinget,\\
Spectabunt passo dii noua bella polo.\\
Qui cecinit mures ranis pugnasse poeta est,\\
Nunc sit qui in ranas, Athidas isse, canat.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE QVodam magistro nostro.\end{center}}}
Quidam MAGISTER NOSTER in conuiuio\\
Mixtus bonis uiris, ut anser oloribus.\\
A lege tractum nuper Hebræum sua,\\
Ad Christianos, increpauit acriter,\\
Quod non suilla uictitaret, hinc satis\\
Constare certa pectoris uestigia,\\
Erroribus adhuc fæculenti pristinis,\\
Christumque clam fastidientis ascitum.\\
Mox ille subridens ait, uir optime\\
Bona uerba, nam qui me, rudem Christi, imbuit,\\
Non hunc, suum latere, dixit, carnibus.\\
Ergo simul corona conuiuentium,\\
Fatigat ora intemperatis risibus\\
Vnus Magister uultuosus indolet\\
Telum retortum in se, responso tam graui,\\
Factumque uanæ semet ansam fabulæ,\\
Primas sibi qui somniabat omnium.\\
Sed de suilla sat iocati, ne suum\\
Nos more tactet grex Magistrorum, ut solet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE Carolo Rege Romanorum & Hispa niarum Nepote Maximiliani Cæsaris, & Erasmo Roterodamo.\end{center}}}
Discipulum Græci, præceptoremque uocarunt,\\
Magnum \& Alexandrum, Magnum \& Aristotelem.\\
Hunc quod ad humanos docuit contendere fastus,\\
Hunc sibi quod tantas Marte parauit opes.\\
Gloria magna quidem, sed inanibus excita rebus.\\
Et nisi uenturæ quæ foret umbra rei.\\
Namque ea iam tandem Germano prodiit orbe\\
Summa, sed \& ueris gloria nata bonis.\\
Summus enim Carolus, summus celebrentur Erasmus,\\
Quis nihil in toto sol prius orbe uidet.\\
Hic docet humanos prorsus contemnere fastus.\\
Hic parat in terris omnia pace sibi.\\
Ecce sub his summis, redeunt sua sæcula mundo\\
Plus multo priscis aurea temporibus.\\
Hii tamen haud ab re tenuerunt nomina Magni\\
Horum quod summi nomina iure forent.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Chonradi Fonteii Vesennensis.\end{center}}}
Conradus hoc Fonteius in solo situs,\\
Vite repentino gradu metam attigit,\\
 [e] Quod uiuus hic sequutus est uestigia,\\
Perrara uere Christiani tramitis.\\
Nam qui nihil decreta aberrat semita,\\
Quo uult, uenit, breui expeditus tempore.\\
OB. Basileiæ M. D. xix. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE Perdice, uulpe, &lupo pisce, simul captis.\end{center}}}
Nassam iniit perdix a piscatore relictam\\
In uiridi liquidas margine propter aquas.\\
Audit, aditque eluctantis uulpecula motus,\\
Speque subit prædæ nec minus ipsa cauum.\\
Ac ubi captantem captam se sentit \& ipsam\\
Sæpeque, sed frustra, nititur ire foras.\\
Indignata strepit, rotat \& se, donec in amnem\\
Cum uase \& uolucri præcipitata cadit.\\
Quodque magis mirum, casu faciente, subintrat\\
Squammiger hæc eadem uimina texta lupus.\\
Quis neget his auræque solique lacusque rapinis,\\
Ignis \& adiunctam, si salamandra foret?\\
Nil ualet excludi subitis euentibus usquam,\\
Si tam diuersas sors manet una feras.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ænigma.\end{center}}}
Lector me mihi dic, \& habeberis Oedipus alter\\
Insinuor teneræ, subripiorcy cuti.\\
Magna mei tangunt innuptas uota puellas,\\
Fœmina me magno nulla carere uelit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Quandam Monacham iusticiariam Ad Paulum Volzium.\end{center}}}
Vna puellarum, uitæ quas sanctio muris\\
Arcet, ut horribiles ferrea claustra feras.\\
Decubuit stratis, auræ correpta ueneno,\\
Ac ubi spes reducis nulla salutis erat.\\
Articulum sibi persuasit prænoscere fati.\\
Acceptum meritis se referente suis.\\
En ait en mittet membrorum mole solutam,\\
Hac nocte, ad superos me decima hora lares.\\
Stulta sui uates, dicta redeunte ter hora,\\
Vix tandem media mortua luce fuit.\\
Nunc age qui solos sanctam uos ducere uitam\\
Erratis, propriæ fidite iusticiæ\\
Nitimini cultu, uictu, prece, uestibus, odis,\\
Vir bonus æthereo pendet ab arbitrio.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Ædituum.\end{center}}}
Dignus es octo dies mensa prandere canina,\\
Vel canibus scindi corpora uindicibus.\\
Vel mage Cerbereis fias ut rictibus esca,\\
 [e ii] Quod sacra miseros claudis in æde canes.\\
Quam pro digressu querulis latratibus implent\\
Per noctem, morsu corripiunque fores,\\
Tale sophiste asini dum committuntur ob umbram,\\
Truxque furit prauum quæstor in Hereticum,\\
Se dolet excussam dulci uicinia somno,\\
Ast ego quo propior sum, grauiora fero.\\
Hinc rogo reiice canes templo sine nocte fruamur\\
Qua dormire refert, \& uigilare die.\\
Aut ego te toties numeris lacerabo caninis,\\
Tu quoties canibus me uigilare facis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE CLauo.\end{center}}}
Audierat Clauus nocturno tempore furem,\\
Esfracto mediam poste subire domum.\\
Ipse cubans stratonon ui, non ore repellit\\
Rimantem Lusæ quin monet hunc operæ.\\
Quisquis es hic nusque facies rem nocte profunda\\
Pauper ubiinuenio cara ego luce nihil.\\
Necte curo meis ausum succedere tectis\\
Saltem ubi rursus abis, fac rogo claude fores.\\
Hicuacuus tulit inde gradum, iussusque serabat\\
Limina, quæ nuncy pandere iussus erat.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD R.P. Paulum Volsium de Apologia Erasmica pro tribus linguis.\end{center}}}
Orphea permulsisse feras, siluasque camœnis\\
Iactat, sed patria Græcula musa fide.\\
Nec silet arguto, motas Amphione rupes,\\
De Tyriis Thebas se rapuisse iurgis.\\
Et celebrat uirgæ magicas Cyllenidos arteis.\\
Et quæ præterea monstra referre pudet.\\
Veraque præ leuibus lateant miracula nugis,\\
Qualia quæ fixis hausimus ipsi oculis?\\
Indicium quorum nos nos faciamus oportet\\
Si nostra ingenuus pectora candor habet.\\
Vt maiora fide hæc quidam spectacula dicent,\\
Non tamen hunc propter non memoranda metum.\\
Præstat enim turba geminorum instante malorum\\
Incurrisse minus quod leuiusque nocet.\\
Nempe ferent, si nos taceamus, saxa, sub auras\\
Dignam hanc moeoniis\footnote{moeniis : mæoniismeœniis} uersibus hystoriam.\\
Sic ubi fama pias fuerit uulgata per aures,\\
Nos fore tum vacuos suspitione putes?\\
Perfidiæ ille reos aget, hic liuoris inuret\\
Imprimet alterius criminis ille notam.\\
Summa penes testem fidei est, oculatus \& unus\\
 [e iii] Auritis melior creditur esse decem.\\
Et dubitamus adhuc bis bini prodere testes\\
Rem, cui nemo potest non adhibere fidem.\\
Erectis nam te nobis recitante libellum\\
Versandum lota nocte dieque manu.\\
A Latomi quo censura se purgat Erasmus,\\
Tres studiis linguas restituitque sacris.\\
Hic tu Vimphlingus\footnote{ : }, Lepidus, Sapidusque cuniclos\\
Vidimus ad uocem Paule sedere tuam,\\
Idque pedes in postremos, atque ora tenentes,\\
Nescio quid tremulis annuere auriculis.\\
Quin etiam prope nos imo de fonte citatum,\\
Squammigerum summa stare palude gregem.\\
Aphrica quæ poterit nostro conferrier orto\\
Qui mihi præstantes fert ratione feras?\\
Ob quem negligerent Cirrheæ Helicona sorores,\\
Et Venus Idalium linqueret alma nemus.\\
Quid? quod ad hunc nihil Hesperidum uiridaria laudis\\
Et nihil Alcinous\footnote{Alcinous : Alcinoi}, nil \& Adonis habent.\\
O fortunatum nimium me, nam mea nosco,\\
Quæ cornu Olenii sunt potiora bonis.\\
Vi tamen id me profiteor debere libelli,\\
Tam bene dii uertunt quicquid Erasmus agit.\\
Nunqua potest unquam mutandi corpora uirtus\\
Par ualidis huius uiribus esse libri?\\
Ecce feras iubet esse homines, rursusque magistros\\
(Scis quos dico) truces in facit ire feras.\\
Est opus, o mores, o tempora, tempore nostro\\
Dicere, sicque istos increpitare Midas.\\
Heus dudum in laqueum ducti, resipiscite tandem,\\
Exhaustum fecis satque superque satis\\
Vni multorum uice subscribatur Erasmo,\\
Vnus enim multis hic satis esse potest.\\
Vnus is a puero ad niueos impubere canos\\
Fecit, \& infracto multa labore tulit.\\
Quo duce discussit tenebras, lucisque tot annos\\
Intactum reliquis contigit inde scopum.\\
Si nunc instaurata adeundæ semita metæ\\
Ire salebrosum non prohibebit iter,\\
Si uos auditus, uisus \& mentis egenos\\
 Hic uir inaudito non capit eloquio,\\
Scite tamen per multifores penetrasse cauernas,\\
Et liquido captos flumine pisciculos.\\
Scite tamen tantilla uiris animalcula uobis,\\
Plus (fœdum dictu) mentis habere bonæ.\\
Scite tamen totus, uobisque dolentibus, orbis\\
Quod uideat, probet, \& iam meliora uelit.\\
Ille, satis nunque laudati cultor Erasmi est,\\
Quem reparatorem perspicit esse suum.\\
Sed quid ego surdos contendo flectere cantu\\
Ante petent fontes flumina uersa suos.\\
Ergo suam teneant, si sanam reddere mentem,\\
Quantumuis bona sit, nulla medela potest.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPItaphium Brunonis Amorbachii.\end{center}}}
Hic Brunonis Amorbachii sunt puluis \& ossa,\\
Dia tenet superos mens sine fine lares.\\
Et uolat immensum laus non peritura per orbem\\
Nata e linguarum cognitione trium.\\
Tunc uixisse sat est, ubi iam potes esse decori,\\
Fama homini, terræ corpore, mente polo.\\
OB. Basileæ. M. D. xix. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE MOnacho quodam.\end{center}}}
Vix ætate puer, sed totus moribus infans,\\
Corpore uix aliquid, totus et arte nihil.\\
Prima nouus Franciscana de gente sacerdos.\\
Sacra deo turba concelebrante, tulit.\\
Quis habitis, Cereri \& Baccho soluuntur honores,\\
Hinc subeunt Paphiæ mollia gesta deæ.\\
Ecce (in lente unguentum dixeris) ordo coronis\\
Fœmineis, choreas fune recinctus agit.\\
Vnius hic, ueniam uerbis peto, nec sacra constant\\
Hæc aliter, καῦλος turpiter intumuit.\\
Quoque tenebatur ruptis tentigine uinclis,\\
Excidit e natibus subligar in medium.\\
Mox populus rapitur leuia ad spectacula pronus,\\
Intempestiuum risibus ora fluens.\\
Tum gregis eiusden longe delumbior alter\\
Podicis obscæni tegmina tollit humo.\\
Atque ait, ostensis femoralibus, ecqua puella\\
Excussit capitis\footnote{ : } candida lina sui?\\
Ah quam uix aliis, quæ dicere nolo, resistunt,\\
Tutior in mediis pascitur agna lupis.\\
Vt pelagus iuges capit insatiabile riuos,\\
Sic horum improbitas nescit habere modum.\\
Hæc uolumus sciri, siquem deus ille lateret\\
Quo caleant homines, hoc, agitante, genus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITaphium Annæ Schableræ uxoris Brunonis Amorbachii.\end{center}}}
Anna sub hoc gelido recubat Schablera sepulchro,\\
Quondam Brunonis uxor Amorbachii.\\
Digna fuit tellus, fuit hac \& dignus Olympus.\\
 [f] Hanc igitur telllus, hanc \& Olympus habet.\\
OC. Basileæ M. D. xix. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE SE celebrato ab Erasmo Roterodamo.\end{center}}}
Mortalem me mortales genuere parentes,\\
Idaliæ functi munere militiæ.\\
Immortalem immortalis me fœcit Erasmus,\\
Palladiæ functus munere militiæ.\\
Heus dea quæ Phrygio sub iudice digna fuisti,\\
Tollere non meritis aurea poma tuis,\\
Me censore, manu uacua \&
                        despecta\footnote{\& despecta : despecta \&} recedes,\\
Nam Pallas Sapido, quod Venus est Paridi,\\
Rebus enim quantum præstant æterna caducis,\\
Tantunden Paphiæ diua Minerua tibi.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN LIbrum Lucubrationum Martini Lutheri, liber loquitur.\end{center}}}
Intrepidus Christo uenio tutore libellus,\\
Censendum uariis me dare iudicibus.\\
Nulla sitis cupidum captandi tangit honoris,\\
Qui doceo laudem solius esse dei.\\
Susque ego deque fero probris me turpe lacessi,\\
Qui iubeo firmo pectore ferre mala.\\
Tendo nec insidias ulli, nec obesse laboro,\\
Qui moneo quemuis cuilibet esse bonum.\\
Sed doleo multis minus hinc me forte probari,\\
Vnde mihi cunctos conciliare paro,\\
Hos, quia non norunt quid agant, sac Christe, reatu\\
Donato, in melius uertere consilium.\\
Vt tua, deterso fuco, mandata capessant,\\
Meque bonum discant, quis putor esse malus,\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE VRBE\end{center}}}
Cur liceat non in Romam mutire uel ulli,\\
Hanc ego, qui causam noscere, reddo, cupit.\\
Quæque sui natura tenax se prorogat ipsam,\\
Per, non incertis, tempora longa, notis.\\
Sic uideas seruare Lupæ uestigia Rhomam\\
Ex patriis primum moribus hausta sibi.\\
Quis neget autorem Romæ cum lacte ferina,\\
Sugere uim pariter non potuisse feræ?\\
Iam lupus, huic uocem, siquem prior occupat, aufert,\\
Hinc omnes mutos prouida Roma facit.\\
Quid tamen hoc unum, quum sunt communia Romæ.\\
Cum consanguineis singula quæque lupis?\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Vimphelingum municipem suum.\end{center}}}
Dinumeres Vimphelinge\footnote{Vimphlinge : Vimphelinge} licet tot uertice canos,\\
Vita tamen iuuenum moribus apta tua est.\\
 [f ii] Conueniatque tibi licet \& iuuenilibus annis,\\
Cum tamen es senibus, nec minus ipse senex.\\
Componit tenui chordam citharædus acutam\\
Edat ut appositos utraque tacta sonos.\\
Sic pariter moderare leuem grauitate iuuentam,\\
Atque leuas tetricos asperitate senes.\\
Talis erat mediis Nestor grandæuus Achiuis,\\
Cui dii dent annis te simul esse parem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Lucam.\end{center}}}
Insolitos Luca mores miraris in Aulo,\\
Quos tamen in promptu cernere quisque potest.\\
Vtilis est nulli, seque obiurgantibus asper.\\
Qui piger, ille idem deditus atque gulæ.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Regulares horas Passi dei, ad pe titionem Iacobi Beteni sacerdotis.\end{center}}}
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD MAtutinum.\end{center}}}
Iam mane summæ fons sapientiæ\\
Et ueritatis captus homo deus\\
Iudæa quem captum (fugatis\\
Discipulis) male gens trahebat.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Primam\end{center}}}
Prima hora IESVS iudicium subit,\\
Hi teste falso criminis hunc probant\\
Sontem, hi manus cedunt reuinctum,\\
Ora linunt alii saliuis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Tertiam.\end{center}}}
Titanidos sub tempore tertiæ,\\
Clamant crucem, tum purpureo caput\\
Spinis premunt, lignoque onustum\\
Carnificinam adigunt adire.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Sextam.\end{center}}}
Sexta diei parte, nocentibus\\
Mixtus pependit passus in arborem\\
Sedans sitim felle atque aceto,\\
Sic placitum scelus expiare.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Nonam\end{center}}}
Hinc sole summo, mens patriæ data\\
Dextræ, graui cum uoce abiit, latus\\
Trans eius egit miles, orbis\\
Ipse chaos uetus hinc minari.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Vesperam.\end{center}}}
Seroque rursus uespere, ab arduo\\
Exangue corpus stipite tollitur\\
Talem necem, uitæ magister\\
Sustulit, ad nihilum redactus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AD Completorium.\end{center}}}
 [f iii] Acta die, artus plebs tumulo locat\\
Sancta, atque odoris ungit aromatis.\\
O digna mors, lucis per æuum\\
Pectore sub memori foueri.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}PERoratio.\end{center}}}
Nunc ergo Christe has fac age fac preces\\
Dignas, tua o rex maxime, gratia\\
Et mi, qui es ob passus salutem.\\
Dona obitu ueniam supremo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Anum publice punitam.\end{center}}}
Stas solio saxi, torquis stat ferrea collo,\\
Lignea stat capiti pressa corona tuo.\\
Laus stat in hac tua scripta, frequensstat \& undique
                     turba,\\
Cur non stat meritæ tanto in honore mori.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ænigma.\end{center}}}
Res sum nota, mei quam paucis copia non fit,\\
Sed qua, si posset, quisque carere uelit.\\
Qui me fœcit, habere sibi me non cupit idem,\\
Quique emit utendam, non eget ille mei.\\
Denique me nescit, cui me iam contigit uti,\\
Nunc faciat scirpi qui ualet indicium.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPltaphium Sibyllæ uxoris Ludouici. IIl. Co. Rh. pa. P. elec. ad petitionem Iacobi. Vimpheling.\end{center}}}
Sum Boio Austriacaque paremtibus orta Sybilla,\\
Freta Lodouico coniuge Phalsgraphio.\\
Iusticiæ, pacis, fidei \& pietatis alumno,\\
Coniugium melius non tulit ulla dies.\\
Defuit hoc (tam nil plenum est) fœlicibus unum,\\
Quod peperit noster pignora nulla thorus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Llbellum Ottonis Brunfelsii Cartusiani.\end{center}}}
Qua ratione puer primis formetur ab annis.\\
Iste bona plenus fruge libellus habet.\\
Hanc tibi sementem fœcit Brunfelsius Otto,\\
Qui suus est candor, lector ut ipse metas.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPItaphium Excellentissimi pictoris Ioannis cog nomento Slestadiensis, qui fuit proauus mater nus D. Pauli Phrygionis Parochi. Slesta.\end{center}}}
Clausus Ioannes hac Slestadiensis in urna est,\\
Inter pictores gloria prima bonos.\\
Iste licet mira artificem decæperit arte,\\
Alter \& illusas sollicitarit aues.\\
Et fuerit Venus huic meritoria picta magistro,\\
Atque alios aliud condecorarit opus.\\
Plus tamen optassent hoc preceptore doceri.\\
Artemque arte suam nobilitare noua.\\
Tam simili forma non ouis oua respondent,\\
Quam naturæ artem reddidit iste parem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium D. Ioannnis Sigristi Rubea quensis, ad petitionem Ludouici Offneri.\end{center}}}
Asta uiator nosque uersiculos lege,\\
Hic sunt Ioannis Sigristi pulueres\\
Ereptus est publico qui\footnote{qui publico : publico qui} dispendio,\\
Ereptus est qui proprio compendio.\\
Huc uiui amici nos amico mortuo\\
Posuere, habemus gratias tibi, nunc abi,\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DISTICHA. AMico.\end{center}}}
Vis breuiter dicam tibi quæ ducenda sit uxor,\\
Quæ tibi sit, qualem te uelit esse sibi.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Mors.\end{center}}}
Impetit haud ullo miseras discrimine uitas,\\
Nescia mors flecti ui, stipe, amore, prece.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN MVlierem focariam.\end{center}}}
Nemo mea uetula, rebus mage promptus agendis,\\
Nempe penum cœnæ dum struit, annus abit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Papa.\end{center}}}
Simplicitas tantum fecit male prouida papam,\\
Vt nihil ad Papam dixeris esse deum.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Maritus impotens,\end{center}}}
Vxori\footnote{uxori : uxor} qui iura
                     negas, uel redde marite,\\
Vel nisi reddideris, qui dabit, alter erit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Malus Cantor.\end{center}}}
Victa tibi cedit moribundi cantio cygni,\\
Sed cum iam cessas, tum mage dulce canis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Fœmina.\end{center}}}
Dic quodcunque uoles, si rem rimeris ad unguem,\\
Cuius non fuerit fœmina causa mali?\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Vinum.\end{center}}}
Quam confert certo sumptum moderamine uinum,\\
Tam nocet immodici copia larga meri.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ludus.\end{center}}}
Ampla uorat desperatus patrimonia ludus,\\
Cogit \& ad uarium pectora cæca nephas.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DE CAne Turco dicto.\end{center}}}
Alcides Turcum uideat, uel Cerberon ipsum,\\
Vel saltem illius dixerit esse genus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Senectus.\end{center}}}
Nescia morbosam curare medela senectam,\\
Languet \& ad summos deficit usque rogos.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Bibosus.\end{center}}}
Epotas tot spumanti crateras Iaccho,\\
Vt timeat Stygiis iam pater Orcus aquis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Fœlix improuidus.\end{center}}}
 [g] Rhete tuum pisces te dormitante capessit,\\
Scilicet ut capiat te uigilante nihil.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Medicus,\end{center}}}
A medico, plus que morbo, solet esse pericli.\\
Fœlix cui medica non opus arte fuit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Bibliotheca.\end{center}}}
Hospitibus musis locus hic sacer, hinc rude uulgus,\\
I procul i, doctos hic decet esse uiros.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Cubiculum.\end{center}}}
Improbe cede labor, blandæ locus iste quietis,\\
Quæ reficit noctu, quod teris ipse die.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Vxor.\end{center}}}
Fœmina quæ cupit integrum seruare cubile,\\
Huic satis est domino complacuisse suo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Senes.\end{center}}}
Impatiens rerum morosa senecta nouarum.\\
Censura effœtos sustinet una senes.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Rara iusta senectus.\end{center}}}
Rara auis est, annis centum confecta senectus,\\
Si causam spectas, prelia, uina, Venus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ænigma.\end{center}}}
Tres capiunt lepores duo patres \& duo fili,\\
Partitique suum singuli habent leporem,\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IMago Samsonis.\end{center}}}
Cui leo, cui portæ, cui uictum mille uirorum,\\
Fœminea Samson uincitur arte miser.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IMago Ioannis Baptistæ,\end{center}}}
Ecce sacrum Baptista docet caput ense recisus,\\
Quam, mordax uerum, res odiosa siet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Numus.\end{center}}}
Quicquid es acturus, fac si potes, auspice numo,\\
Hoc duce conquires, quicquid Apollo uidet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}VEre diues.\end{center}}}
Qui paruo contentus agit, res possidet omnes,\\
Et cui nulla satis copia semper eget.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}ADulescens capite cesus.\end{center}}}
Fulmineo secor ense caput, spectante caterua,\\
Quod mihi de sacro, res sacra rapta, loco.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}VEnefica combusta.\end{center}}}
Consiliis \& concubitu cacodæmonis usa,\\
In cinerem rapido uertor ab igne leuem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Fortis.\end{center}}}
Qui subit hostiles certa ratione tumultus,\\
Et non a ualido robore fortis erit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Temperans.\end{center}}}
Flectere quem nequit immotum malesuada uoluptas,\\
 [g ii] Hic est Socratica laude notandus homo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Liberalis.\end{center}}}
Larga manus non in quemuis sua prorogat usum\\
Munera, nec iustam ferre moratur opem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Magnificus.\end{center}}}
Magnifica immensos facit excellentia sumptus,\\
Non, in opus reputat dona refusa pium\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Magnanimus.\end{center}}}
Pectora, siue parens ueniat sors, siue nouerca,\\
Magnanima a recto calle mouere nequit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Modestus.\end{center}}}
Nescia sublatis ambire modestia cristis,\\
Parque suis semper uiribus aptat onus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Mansuetus.\end{center}}}
Mitigat insanum pia mansuetudo furorem,\\
Iusta tamen mores arguit ira malos.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Affabilis.\end{center}}}
Vir suaui humanus charos sermone sodales\\
Adficit, \& summa linguam agit arte suam.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Verax.\end{center}}}
Corda ipsis uerbis \& respondentia factis,\\
Synceræ fidei uerus amator habet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Comis.\end{center}}}
Comis homo licitos auditque refertque lepores,\\
Dum reficit dulci tristia corda ioco.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Iusticia.\end{center}}}
Seu bona, seu mala sint, æqua probat omnia lance,\\
Iusticia Eoa lampade lucidior.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Amicus.\end{center}}}
Arctior Herculeo uera est concordia nodo,\\
Summæ ibi sunt \& opes, est ubi uerus amor.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IMAgo pueri IESV in lectulo infantis.\end{center}}}
Sume puer membris, puero me dante, soporem,\\
Vt mecum vigili ludere mente queas.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}STAtua pueri IESV.\end{center}}}
Huc ad me puerum totas aduertite mentes,\\
Sum spes, lux, uerum, pax, uia, vita, salus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}IN Quandam puellam.\end{center}}}
Virgineos induta habitus, uis nubere uirgo\\
Scilicet es uirgo, virgo secunda parens.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}EPITAphium Nebulonis.\end{center}}}
Barbaries, liuor, furtum, detractio, rixa\\
Hæc, hoc cum monstro, mortua monstra iacent\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}ANVS morosa\end{center}}}
 [g iii] Quicquid agunt omnes, soli tibi displicet uni,\\
Nimirum soli tu tibi sola places.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}AVlico cuidam.\end{center}}}
Ducis ad Alsates uxoris corpus \& aurum,\\
Vis aurum loculis, condere corpus humo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}VErus theologus.\end{center}}}
Corde ferens Christum, sit \& idem cultor ,\\
Plus uir Scotiadis omnibus ille sapit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Theologaster.\end{center}}}
Siquis adulandi magnis, paruisque nocendi,\\
Auferat huic artem, totus inanis erit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}MVndi Carcinomata.\end{center}}}
Pertulit Augustus tria canceris ulcera Cæsar,\\
Tot uomicas, monachos quot fouet, orbis habet.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Ceremoniæ.\end{center}}}
Nos, non festa dies, preculæ, lex, hostia, cultus,\\
Sed potis est Christo iungere solus amor.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Euangelium.\end{center}}}
Vir sapiens euangelio dependet ab uno,\\
Hoc solum certam pandit ad astra uiam.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Cucullus.\end{center}}}
Conditur ut putridum renitente cadauer in urna,\\
Sic tegit ista trucem uestis ouilla lupum.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Literæ ueniarum.\end{center}}}
Et pœnam \& culpam uenialis tessera tollit,\\
Debetur Pluto gratia summa deo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}DIsticha pro singulis picturis uitæ & miracu lorum Diui Nicolai,quælusit obsecundans cœ nobitis Trutoniensibus, vulgo Truten husern, prope Barrum Alsatiæ uicum. PRIma pictura.\end{center}}}
Nicoleos sese medio leuat ipse lauacro\\
Infans, \& parcis uescitur uberibus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Secunda.\end{center}}}
Factus adulescens, patrias in uulgus egenum\\
Spargit opes, pronus sacraque templa subit.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Tertia.\end{center}}}
Auertit, malesuada stuprum quod cogit egestas,\\
Aurea ter larga præstita massa manu.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Quarta.\end{center}}}
Hic, autore deo, sacram deprensus ad ædem,\\
Sistitur in medios, se renuente, patres.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Quinta.\end{center}}}
Fit nouus antistes, necnon diademate claro,\\
Induitur dignum, more iubente, caput.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Sexta.\end{center}}}
Adsum, se nautis ait implorantibus, ergo\\
 [g iiii] Mox cedit quassæ uasta procella rati.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Septima.\end{center}}}
Præstat triticeam peregrinus nauita frugem,\\
Nec caret hinc numero classis onusta suo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Octaua.\end{center}}}
Sacra pharetratæ Triuiæ succiditur arbor,\\
Imbibit \& veram turba prophana fidem.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Nona.\end{center}}}
Vas olei plenum stygii plebs aduena, diuo\\
Fundit in arsuros præcipiente lacus.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decima.\end{center}}}
Arcet ab innocuo iam ductam sanguine dextram,\\
Dum trepidant iuuenum colla secanda trium.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Vndecima.\end{center}}}
Pectoreis fugat inclusum penetralibus Orcum,\\
Pressaque diuersa corpora peste leuat.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Duodecima.\end{center}}}
Excurso tandem mortalis puluere metæ,\\
Membra locat uili dissoluenda thoro.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimatertia.\end{center}}}
Visitur a supero demissis axe ministris,\\
Tandem mens summis it fruitura bonis.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimaquarta.\end{center}}}
Imponit funus tristi lugubre pheretro,\\
Atque refert tumulo mœsta caterua nouo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimaquinta.\end{center}}}
Vrbs omnis coit eximii studiosa patroni,\\
Condit \& ingeniti corpus honore sacrum.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimasexta.\end{center}}}
Marmora nectareum sudant fœcunda liquorem,\\
Quo tollit morbos languida turba graues.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decima septima.\end{center}}}
Dia Palestinus pulsat simulachra reuersus,\\
Cernit ut in uacua credita nulla domo.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimaoctaua.\end{center}}}
Aurifera uirga, uerpum quia ludit amicum,\\
Conterit iniustum trux rota Christicolam.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Decimanona.\end{center}}}
Cœlitus admoniti sacræ ueneranda Varenses,\\
Effractis tumbæ nexibus ossa legunt.\\
\subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}Vigesima.\end{center}}}
Hiique suo uoto, rapiunt loca tuta, potiti,\\
Quos reddit patriæ mitior aura suæ.\\
EPIGRAMMATTVM FINIS. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}LAZARVS SCHVRERIVS Selestadiensis Lectori S.\end{center}}}
Officinam nostram quam ab obitu Matthiæ Schurerii patrui nostri hic nuper instruximus nouam adhuc, ueluti imbuere libuit epigrammatibus Io. Sapidi, quæ partim ipsi nacti sumus, cum illi suproioribus annis daremus operam, partim ab illius auditoribus accepimus. Multis autem id mihi nominibus uisum est, primum emm hoc patriæ debebatur, ut a ciuis opusculo potius que alieni cuiusque auspicaremur. Deinde exigebat id in præce ptorem pietas, quem ego non audissem tantum, sed etiam domestica familiaritate coluissem. Postremo beneficiorum ratio, quibus ille me non ornauit tantum, sed etiam obruit. Accedit ad hæc, totius nostri Selestadiensis sodalitii omnium consensus, qui me quodam suo in me iure ad hanc editionem impulerunt, maxime ꝟo D. Iacobi Spiegel, illustrissimi Caroli Romanorum & Hispaniarum regis secretarii, nupro ex Augusta Vindelicorum ad patriam reuersi. nam quantum institerit, quentusque apud eum Bapidus noster sit, ex epistola illius ad Chon radum Peutingerum Augustanum, satis constare puto. Habes facti mei rationem. Vide uero quantum nobis de Sapido præsumamus, qui illo inconsulto hoc egerimus. Verebamur illius modestiam, ne si resciret, supprimenda curaret, ut est uulgaris gloriæ strenuus contemptor. En igitur primitias. Selestadiensis officinæ, quas uberiores fructus paulo post consequentur. Bene vale. Selestadii. Domi nostræ Calen[das]. Martii. M. D. xx. \subsection{à compléter à la main}\large{\textbf{\begin{center}ERRATA\end{center}}}
A. Pagina. iii. reddideris leuem, lege, lenem. Pagina. vi. Glariane. lege, Glareane. Pagina. viii. Alioquin & ho sti. lege, alioqui &ho. B. Pagina. i. rapidos imitare. lege, minitare. Pagina.ii. Solui peregre. lege, perægre. Pagina. iii. hunc bibe & iturus manibus. lege, hunc bibe, iturus & es manibus. Pagina vii, uendentem sibi. lege, ipsi. C. Pagina.i pellis ouina. lege, ouilla. Eadem, sine e cto re. lege, sine pectore. Pagina. iiii. cuncta peri. lege, cunctæ Pagi.v. Cytharea. lege. citherea. Pagina, viii. viii. viri. lege, octouiri. D. Pagina. i,commissam. lege, congressam. Eadem, qui non lætalior. lege quo. Pagi.v. Momus erat. lege, eras. E. Pagina. v. Meoeniis lege, mæoniis. Pagi. vi. Alcinoi. lege, Alcinous. Pagina eaden. Vimphelingus. lege, Vimphlingus. F. Pagina. i. colli. lege, capitis. Pagi. ii. despecta &.
                  lege, & despecta. Pa. iii. Vimphelinge. le. Vimphlinge. Pagi viii. publico qui, lege, qui publico. Eaden. uxor. lege, uxori. 
\end{document}
